---
layout: post
title: 软件开发、测试、部署一网打尽
category: Profession
tags: [开发，测试，运维]
---

鄙人很天真的认为，互联网行业对技术人才的正常期望，就应该是全栈型的：从拿到需求到开发测试部署上线，尽可能由同一个人完成，这样才能更少地减少沟通成本，也准确、客观、无干扰地评估一个技术人员的带来的价值。

<!-- more -->

因此，我自己对自己的要求就是，我需要熟悉软件开发的全链路、整个环节中的一切，而不仅仅只局限在编码，做一个单纯的码工。

本文总结我对这个目标的最新了解情况，当然侧重测试和部署，会不定期更新。

## 概念

### 软件开发「最后一公里」

从功能开发完成，直到成功部署。

### 自动化测试

> 在软件测试中，测试自动化是一种测试方法，使用特定的软件，去控制测试流程，并比较实际的结果与预期结果之间的差异。
>
> 通过将测试自动化，可以让正式的测试过程中的必要测试，可以反复进行；通过这种方法，也可以将难以手动进行的测试，交由软件来做。这种测试方法，是持续交付流程中的必要组成。

测试自动化的最大优势就是：**可以快速而且反复的进行测试**。

#### 测试金字塔

![测试金字塔](http://7xju1s.com1.z0.glb.clouddn.com/image/4/2b/fbf1c16fd15c0740506889605dcfe.png)

Unit 代表单元测试，Service 代表服务集成测试，UI 代表页面级的功能测试。

#### 单元测试

是开发人员主动对自己写的功能进行自检的过程，解决问题成本最低，而产出最高。

#### 服务集成测试

是测试人员在单元测试的基础上，将所有模块按照设计要求（如根据结构图）组装成为子系统，进行集成测试。

这个集成测试阶段主要解决的是：

检查各个软件组成单元代码（抽离了展现层的代码）是否符合开发规范、接口是否存在问题、整体功能有无错误、界面是否符合设计规范、性能是否满足用户需求等等。

#### 页面级功能测试

是对页面展示逻辑及界面前端与服务展现层交互的集成验证。

#### 回归测试

检验软件原有功能在修改后是否保持完整的测试。

#### 性能测试

See: [性能测试应该怎么做](https://coolshell.cn/articles/17381.html)

### 持续部署

![持续部署](http://7xju1s.com1.z0.glb.clouddn.com/image/2/ad/3c5b0f661d72169892b9e71030591.jpg)

> 一个团队工程技术水平高低，直接反映在部署代码上。我碰到其他公司的人，都喜欢问你们怎么部署代码的，非常大开眼界。你很难相信，很多（有一定规模的）公司仍然是人肉 SSH 到十几、二十台机器上 git pull、手动重启服务器，部署一次代码几个小时 -- 这么原始，活该加班：）

持续部署是通过自动化的构建、测试和部署循环来快速交付高质量的产品。

#### CI（持续集成）

频繁（一天多次）地将多个开发者的分支代码集成到主干。

CI 工具可分为两种：

- Self HostedCI

将软件部署在公司的机房或内网中，需要提供多台服务器来完成 CI 系统的运转，同时需要对不同机器之间进行环境配置。主流工具有Jenkins，其他受欢迎的工具比如 Bamboo 及 TeamCity 等。

- Hosted CI

由 SaaS 型的 CI 服务，全程在线进行构建配置，不需要考虑装机器，装软件，环境搭建等成本。常见的有 CircleCI，Codeship 和 TravisCI 等。

#### 灰度发布

**一个产品的好（白）与坏（黑），只能是由用户定义的。**

当团队针对某个功能的取舍出现分歧的时候，可以对不同的版本预留一个灰度周期，面向不同用户发布不同的版本，在这个灰度周期之间，让用户决定其生死，定义其黑白，用户体验最好的，就是胜出者。

这种发布产品的方式就叫做灰度发布。

#### A/B Test

是一种让用户测试产品，指给不同用户看到的某个页面的不同版本，然后统计不同版本下的表现结果，最终决定使用最好的版本的一种实验方式。

### QA

Quality Assurance。品质保证主要目的在于确保产品在既定时程与预算下，能圆满达成预期品质水准与可靠度目标，并为建立后续可行品质管制方案铺路，以维持产品由制造至使用寿限之间的品质与可靠度。

### 代码回溯

A 已经提交的有用代码被 B 的某次提交所覆盖（可能被删除、修改）。

## 部署时需要关心的东西

### 配置

#### 服务器配置

- 需要安装新扩展

#### 应用配置

- 新增了一些配置 代码中依赖

### 数据库

数据库表定义是否需要同代码一起更新。

### 版本回滚

## 总结

不论是自动化测试，还是持续部署，都只是一种实现手段，真正存在的价值在于：**提高代码质量和提高产品的持续交付能力。**

## 参考

- [从自动化测试到持续部署，你需要了解这些](http://blog.flow.ci/testing_cd/)
- [灰度发布和A/B test](http://www.jianshu.com/p/88f206f48278)
- [A/B Testing](https://www.optimizely.com/ab-testing/)
- [持续集成是什么？](http://www.ruanyifeng.com/blog/2015/09/continuous-integration.html)
